**中國民航3303號班機空難**或**中國南方航空3303號班機空難**（又稱**四·二六空難**、1982年**桂林空難**）發生於1982年4月26日，飛機於當日16時10分從[廣州白雲國際機場出發](../Page/广州白云国际机场_\(1933－2004年\).md "wikilink")，預定前往[桂林奇峰岭机场](../Page/桂林奇峰岭机场.md "wikilink")\[1\]。16時45分，塔台與飛機失去聯繫，飛機在離桂林45公里的[恭城縣](../Page/恭城瑤族自治縣.md "wikilink")（今恭城瑤族自治縣）慕城山区撞山坠毁，飛機機體除尾部外大部分均已解體，機上104名乘客和8名機組人員全部罹難。\[2\]\[3\]

## 事件細節

失事飛機是一架由英國霍克薛利公司生產的[霍克薛利三叉戟2E型](../Page/霍克薛利三叉戟型.md "wikilink")（一般簡稱「三叉戟」），飛機註冊編號為B-266，生產編號為2170，於1975年首飛。\[4\]出廠時飛機註冊編號為G-BAJG\[5\]。飛機由空軍擁有\[6\]，隸屬於中國民航廣州管理局（即现在的中国南方航空）管理\[7\]。

空難後，恭城縣西嶺瑤族鄉組織了67名民兵前往事發地點保護現場\[8\]；而當時[皇家香港天文台的一位發言人稱](../Page/皇家香港天文台.md "wikilink")，自星期日（4月25日）起廣州-桂林地區已經受到惡劣天氣的影響。\[9\]

### 遇難者

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>國籍</p></th>
<th><p>乘客</p></th>
<th><p>機組人員</p></th>
<th><p>總計</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>45</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>53</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>52</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>52</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>未知國籍<br />
（外籍華人）</p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>0</p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>總計</strong></p></td>
<td><p>104</p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>112</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>遇難乘客及機組人員之國籍分佈</strong></p>
<ul>
<li>資料來源：桂林晚報[10]Aviation Safety Network[11]</li>
</ul></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

空難之後，中國政府派出了近千名解放軍到現場進行搜索。搜索行動在一個多星期後才結束。\[12\]

機上乘客中有52名香港人，其中包括了一個37人的香港旅遊團\[13\]。團員中包括了香港無綫電視藝人[麦大成及其妻子](../Page/麦大成.md "wikilink")、岳父一家等共8人。\[14\]此外，據美聯社引述未經證實的消息稱，有數名日本旅客也在機上\[15\]。由於飛機墜毀後產生巨大的爆炸衝擊力，屍體大部分都遭到嚴重破壞。\[16\]

## 事件調查

空難發生後，國務院、[中國民用航空局和廣東省政府分別派出人員前往空難現場](../Page/中國民用航空局.md "wikilink")，協助空難調查。\[17\]\[18\]官方調查結論認為，飛機駕駛在向机场进近的过程中擅自降低飛行高度，雖然塔台知道飞机将低于安全高度飞行，但空管人員用语不规范，使駕駛继续下降飞行高度，最終造成飞机撞山。\[19\]

但亦有調查認為，空難是由于飛機自动驾驶仪發生故障所導致的。該調查認為，飛機在自動駕駛儀故障後開始翻滾，飛機驾驶在飛機翻滾至45度时才注意到仪表，但駕駛卻将仪表显示數據錯誤地判读，继续压杆加大翻滾幅度。飛機最终翻滾至180度並向下撞山。\[20\]

## 事件之後

空難之後，40多名香港和美國的遇難者被安葬在[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")[大鵬灣華僑墓園](../Page/大鵬灣華僑墓園.md "wikilink")022段的一個墓中，墓碑上貼有遇難者的照片並註明各人國籍。\[21\]墓碑上寫有「四二六空难公墓」字樣\[22\]。該墓碑是墓園的香港投資人梁先生免費提供的。梁先生當時還無償地幫助罹難者家屬支付了近百萬元的交通費和餐費。\[23\]

## 相關條目

  - [中國南方航空3943號班機空難](../Page/中國南方航空3943號班機空難.md "wikilink")（**11·24空難**、1992年桂林空難）：10年後在桂林發生的空難，這起空難同樣是由中国南方航空在降落時發生的。

## 参考資料

## 外部連結

  - [Hawker Siddeley Trident
    Accidents](http://www.shockcone.co.uk/hs121/accident.htm)

[Category:1982年航空事故](../Category/1982年航空事故.md "wikilink")
[Category:1982年中国](../Category/1982年中国.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国民航空难](../Category/中华人民共和国民航空难.md "wikilink")
[Category:機械故障觸發的航空事故](../Category/機械故障觸發的航空事故.md "wikilink")
[Category:广西壮族自治区事件](../Category/广西壮族自治区事件.md "wikilink")
[Category:桂林灾难](../Category/桂林灾难.md "wikilink")
[Category:恭城瑶族自治县](../Category/恭城瑶族自治县.md "wikilink")
[Category:1982年4月](../Category/1982年4月.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.
8.  [第四节
    活动](http://www.gxdqw.com/bin/mse.exe?seachword=&K=c&A=64&rec=291&run=13)，恭城县志（第十四篇
    军事，第四章 民兵），广西地情网，原文参考于2014-03-09

9.

10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.

22.

23.